蘋論：中國政經危機陸續有來

2018年08月02日

蘋論：中國政經危機陸續有來

當前中國政經局勢可以用八個字來形容，那就是「沒有最壞只有更壞」！

從經濟總體形勢看，增長放慢的勢頭已非常明顯，而且不僅是個別環節放慢，而是不同範疇從投資到消費到金融市場到出口都已是疲不能興，政府連番出招包括放寬貨幣供應也未能重新Jump Start經濟動力，只看失速的情況何時到達回不了頭的拐點。

成美貿易戰真正目標

近幾天公佈的官方及財新製造業採購經理指數（PMI）都處於近期低位，其中財新PMI已跌至50%的盛衰分界邊緣，是八個月以來最低。當中產出及新定單指數雙雙下滑，新出口定單更降至兩年來最低，意味製造業未來一段時間將進一步收縮。要知道製造業向來是中國經濟「火車頭」，也創造大量就業機會，這個「火車頭」大幅減速肯定拖低整體經濟增長，數以百萬計工人很快要面對減工時、停產停工的威脅。

另一個主要經濟增長引擎──出口的狀況更是陰霾密佈。美國總統特朗普發動的全球貿易戰原來是「項莊舞劍志在沛公」，表面上向大部份貿易夥伴出招，實際上打擊的對象只有中國。原本鬧得不可開交的美歐貿易磨擦忽然就達成諒解，同意繼續談判，其間雙方承諾不會向對方的出口加徵關稅，甚麼汽車稅都丟到九霄雲外。

原來被罵得一文不值的北美自由貿易協定則暗渡陳倉取得巨大進展，短時間內會達成新協議。只有中美貿易談判不但沒有任何進展，反而不斷升溫，前不久特朗普已威脅要對全數5,000億美元中國輸關貨品加徵關稅，這兩天又有消息指正在諮詢的2,000億美元關稅貨品清單的稅率將由10%升至25%，跟第一階段500億美元的清單看齊。一寬一緊之間清楚看到特朗普政府貿易戰的真正目標是中國。

仍有些人認為特朗普的強硬姿態不過是談判策略，只要中國稍作讓步讓美方取得一些甜頭就能解決爭議，讓美國市場繼續大開中門。特朗普的貿易政策當然有拿短期利益的考慮，但今次出手如此狠及全面絕不僅是裝腔作勢只為小便宜，而是充滿中美勢力此消彼長的戰略考慮。

中國加入世貿近二十年間經濟快速增長，美中之間經濟實力差距大幅收窄，近幾年中國開始具備實力及野心挑戰美國主導的經濟秩序，大搞亞投行、一帶一路等區域及國際新架構就是明顯的證據。對美國而言，不管是要圍堵中國還是促使中國開放市場及按公平貿易規則辦事，今次都是最後、最好機會。若果這一回美國空手而回，不能全方位打開中國市場，中國羽翼豐滿後便再無機會，想再動手也不可能。

管治合法性問題湧現

明白這道理就知道美方的制裁及貿易辣招不會一時三刻完結，也不可能因中國作些微退讓而取消。未來幾年相關限制措施只有更多而不會減少，對中國出口、製造業的打擊不言而喻。少了出口增長這個過去二十多年的動力，中國經濟怎能不大幅放緩？

人民幣及金融震盪是另一個憂患。為了應對製造業及出口放緩，中國政府採取讓貨幣貶值的做法，希望可提升價格競爭力，搶佔出口市場份額。然而，內地不少企業包括大企業都有美元債務，需要大量外幣應付國際收支，人民幣貶值對他們傷害甚大，並可能引發另一波走資潮，加劇人民幣及金融市場波動。

經濟警號固然可慮，由此而來的政治波動也不能小覷。中共的管治合法性除了緊握槍桿子就是倚靠經濟增長；而習近平之所以膽敢開歷史倒車大搞個人崇拜及帝制「復辟」，靠的也是經濟上順風順水及隨之而來的國際話語權。

但現在中國挑戰美國不成功反而處處捱打，經濟增速又大幅放緩，要撐起「習帝」英明神武德被四方形象已越來越不可能，國內、黨內出現質疑、批評已不是會不會而是有多猛烈的問題。上月內地官媒減少對「習帝」的吹捧以及習帝不穩的政治傳言湧現大有可能只是政治不穩的序曲，未來隨着經濟進一步放緩，有關的質疑只有更多，引發新一波權鬥更是大有可能！

盧峯
周一至周六刊出

盧峯

下一則
下一則
隔牆有耳：立法會「媽媽友善」設施刻不容緩 葛博：爭取興建更多哺乳室 (李八方)